% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\begin{document}
\begin{center}
\Large Correction de l'exercice 43 p. 49
\end{center}

\begin{enumerate}[a.]
  \item \emph{Corrigé en classe}
  \item $3x^4-4x^2-4=0$ : On pose $X=x^2$ ; alors $X^2=x^4$, et l'équation peut s'écrire $3X^2-4X-4=0$. Le discriminant $\Delta$ vaut $\Delta=\left( -4 \right)^2-4\times3\times\left( -4 \right)=16+48=64$. Il est positif, il y a donc deux racines $X_1=\frac{-\left( -4 \right)-\sqrt{64}}{2\times3}=\frac{4-8}{6}=-\frac{2}{3}$ et $X_2=\frac{-\left( -4 \right)+\sqrt{64}}{2\times3}=\frac{4+8}{6}=2$. Donc $X=-\frac{2}{3}$ ou $X=2$.

    Si $X=\frac{2}{3}$ alors $x^2=-\frac{2}{3}$, ce qui n'est pas possible, car $x^2$ est positif.

    Si $X=2$, alors $x^2=2$, donc $x=2$ ou $x=-2$.

    Les solutions sont donc $x\in\left\{ -2; 2 \right\}$.
  \item $16x^4-24x^2+9=0$ : On pose $X=x^2$, alors $X^2=x^4$, et $16X^2-24X+9=0$. Le discriminant $\Delta$ vaut $\Delta=\left( -24 \right)^2-4\times16\times9=0$. Il y a donc une unique racine $X_1=-\frac{-24}{2\times16}=\frac{3}{4}$.

    Donc $x^2=\frac{3}{4}$, et $x=\sqrt{\frac{3}{4}}=\frac{\sqrt{3}}{2}$ ou $x=-\sqrt{\frac{3}{4}}=-\frac{\sqrt{3}}{2}$. Les solutions sont $x\in\left\{ -\frac{\sqrt{3}}{2}; \frac{\sqrt{3}}{2} \right\}$.
\end{enumerate}

\end{document}
